\chapter{Pengujian Dan Hasil}
\section{Pengujian}
Data penelitian yang terlibat dalam proses menggunakan metode regresi linear dan \textit{exponential smoothing} dalam Data Badan Pusat Statistik Jawa Barat pada tahun 2010 hingga 2018 yang ditunjukkan pada Tabel V.1. Lakukan regresi linear dan \textit{exponential smoothing} pada evolusi variabel x yaitu tahun, dan variabel y yaitu jumlah produksi. Jumlah data yang dimasukkan adalah data 9 tahun yang diperoleh di Kabupaten Bandung Barat.
\par
Input dari data ini berupa data produksi padi yang terdiri dari 9 tahun, pada gambar V.1 menjelaskan bahwa setiap tahun dimulai dari tahun 2010 hingga 2018 jumlah produksi padi dapat berubah. Setelah mendapatkan data, data akan diproses dengan regresi linear dan \textit{exponential smoothing}. Untuk regresi linear output dari data ini adalah ukuran konsentrasi yang terdiri dari variabel yang dikuadratkan, menghitung a dan b, menghitung hasil peramalan, dan hitung hasil MSE. Sedangkan \textit{exponential smoothing} terdiri dari menghitung \textit{exponential} tunggal, menghitung \textit{exponential} ganda, menghitung nilai a dan b, menghitung tren peramalan f, menghitung nilai kesalahan e, hitung MSE, dan penentuan bentuk peramalan.

\begin{table}[h]
\caption{Data Produksi Padi}
\centering
\begin{tabular}{lcr}
\hline
Tahun & Produksi Padi (Ton) \\
\hline
2010 & 267347 \\
2011 & 222899 \\
2012 & 230692 \\
2013 & 252712 \\
2014 & 256687 \\
2015 & 205561 \\
2016 & 297187 \\
2017 & 307694 \\
2018 & 177050 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}


\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=1]{figures/tabelproduksi.PNG}
\caption{Data Produksi Padi}
\end{figure}

\subsection{Regresi Linear}
\subsubsection{Mengidentifikasi Variabel}
Dari data tahun 2010 hingga 2018 ditentukan variabel dalam penelitian ini ada 2 yaitu:
\begin{enumerate}
    \item Untuk variabel faktor penyebab (x) yaitu jumlah tahun.
    \item Sedangkan untuk faktor akibat (y) yaitu jumlah produksi dari tiap tahun dalam bentuk ukuran ton.
\end{enumerate}

\subsection{Membuat Tabel}
Setelah menentukan variabel mana saja yang akan menjadi acuan untuk variabel penyebab (x) dan variabel akibat (y) lalu masing-masing variabel dikuadratkan seperti x2, y2, dan xy. Dapat dilihat pada tabel V.2

\begin{table}[h]
\caption{Perhitungan Kuadrat}
\centering
\begin{tabular}{cccccc}
\hline
Tahun & Periode (X) & Produksi Padi (Y) & X2 & Y2 & XY\\
\hline
2010 & 0 & 267347 & 0 & 71474418409
 & 0 \\
2011 & 1 & 222899 & 1 & 49683964201
 & 222899 \\
2012 & 2 & 230692 & 4 & 53218798864
 & 461384 \\
2013 & 3 & 252712 & 9 & 63863354944
& 758136 \\
2014 & 4 & 256687 & 16 & 65888215969
 & 1026748 \\
2015 & 5 & 205561 & 25 & 42255324721
& 1027805 \\
2016 & 6 & 297187 & 36 & 88320112969
& 1783122 \\
2017 & 7 & 307694 & 49 & 94675597636
& 2153858 \\
2018 & 8 & 177050 & 64 & 31346702500
& 1416400 \\
\hline
Jumlah & 36 & 2217829 & 204 & 5.60726E+11 & 8850352\\
\hline
\end{tabular}
\end{table}


\subsection{Menghitung koefisien (a) dan (b)}
Setelah menghitung kuadrat, lalu menghitung koefisien a, dimana a adalah konstanta dari y dan b sebagai nilai penentu peramalan yang menunjukan antara penambahan atau pengurangan. Nilai dari a dan b selanjutnya dipakai untuk memodelkan regresi linear. Dapat dilihat pada rumus V.1 hingga V.4.

\begin{equation}
    a = \frac{(2217829)(204) - (36)(8850352)}{9 (204) - (36)2}
\end{equation}
\begin{equation}
    a = 248172.4444
\end{equation}

\begin{equation}
    b = \frac{9(8850352) - (36)(2217829)}{9 (204) - (36)2}
\end{equation}

\begin{equation}
    b = -349.4
\end{equation}
Hasil dari perhitungan koefisien a dan b ini yang akan dijadikan peramalan untuk tahun yang akan datang.
\subsection{Melakukan Peramalan}
Meramalankan jumlah produksi padi pada tahun selanjutnya berdasarkan jumlah produksi yang diambil dari 9 tahun data produksi dari tahun-tahun sebelumnya. Dapat dilihat pada rumus V.5 hingga V.8.
\begin{equation}
    Y = a + bX
\end{equation}
Keterangan:
\newline
Y = peramalan
\newline
a = nilai konstanta a 
\newline
b = nilai konstanta b 
\newline
x = periode selanjutnya
\begin{equation}
    Y = a + b(9)
\end{equation}

\begin{equation}
    Y = 248172.4444 + -349.4 x 9
\end{equation}
\begin{equation}
    Y = 247823.0444
\end{equation}

\subsection{Menghitung Hasil MSE}
MSE (Mean Square Error) adalan suatu perhitungan jumlah data prediksi dengan data yang sebenarnya. Rumus dan hasil dapat dilihat pada rumus V.9 dan V.10
\begin{equation}
    MSE = \frac{\sum_{i=1}^{n} (Xt - Ft)^{2}}{n} 
\end{equation}
Keterangan:
\newline
MSE = nilai rata-rata error
\newline
Xt = hasil perhitungan
\newline
Ft = hasil peramalan
\newline
n =jumlah periode.
\begin{equation}
    MSE = 1546724770
\end{equation}
\section{\textit{Exponential Smoothing}}
Sedangkan untuk metode \textit{exponential smoothing} dapat dijelaskan sebagai berikut:

\subsection{Menghitung Exponential Tunggal}
Menghitung \textit{exponential} tunggal dengan menggunakan persamaan sebagai berikut:
\begin{equation}
    S_{t}^{'} = aX_t + (1-a) S_{t-1}^{"} 
\end{equation}
Keterangan:
\newline
S't = nilai \textit{exponential} tunggal
\newline
a = nilai konstanta
\newline
Xt = data sebenernya / periode-ke 
\newline
S't-1 = nilai \textit{exponential} tunggal sebelumnya
\newline
a = 0.1
\newline
S'1 = 267347
\newline
s'2 = (0.1) 222899 + ( 1 - 0.1) (267347) = 262902.20
\newline
s'3 = (0.1) 230692 + ( 1 - 0.1) (262902.20) = 259681.18
\newline
Dan seterusnya hingga diperoleh harga S'9 pada a = 0.1.
\newline
a = 0.2
\newline
S'1 = 267347
\newline
s'2 = (0.2) 222899 + ( 1 - 0.2) (267347) = 258457.40
\newline
s'3 = (0.2) 230692 + ( 1 - 0.1) (258457.40) = 252904.32
\newline
Dan seterusnya hingga diperoleh harga S'9 pada a = 0.2.
\newline
a = 0.8
\newline
S'1 = 267347
\newline
s'2 = (0.8) 222899 + ( 1 - 0.8) (267347) = 231788.60
\newline
s'3 = (0.8) 230692 + ( 1 - 0.8) (231788.60) = 230911.32
\newline
Dan seterusnya hingga diperoleh harga S'9 pada a = 0.8.

\subsection{Menghitung \textit{Exponential} Ganda}
Menghitung \textit{exponential} ganda dengan menggunakan persamaan sebagai berikut:
\begin{equation}
    S_{t}^{"} = aS_{t}^{'} + (1-a) S_{t-1}^{"} 
\end{equation}
Keterangan:
\newline
S"t = nilai \textit{exponential} ganda
\newline
a = nilai konstanta
\newline
S't =  nilai \textit{exponential tunggal}  
\newline
S"t-1 = nilai \textit{exponential} ganda sebelumnya
\newline
a = 0.1
\newline
S"1 = 267347
\newline
s"2 = (0.1) 262902.20 + ( 1 - 0.1) (267347) = 266902.52
\newline
s"3 = (0.1) 259681.18 + ( 1 - 0.1) (266902.52) = 266180.39
\newline
Dan seterusnya hingga diperoleh harga S"9 pada a = 0.1.
\newline
a = 0.2
\newline
S"1 = 267347
\newline
s"2 = (0.2) 258457.40 + ( 1 - 0.2) (267347) = 265569.08
\newline
s"3 = (0.2) 252904.32 + ( 1 - 0.1) (265569.08) = 263036.13
\newline
Dan seterusnya hingga diperoleh harga S"9 pada a = 0.2.
\newline
a = 0.8
\newline
S"1 = 267347
\newline
s"2 = (0.8) 231788.60 + ( 1 - 0.8) (267347) = 238900.28
\newline
s"3 = (0.8) 230911.32 + ( 1 - 0.8) (238900.28) = 232509.11
\newline
Dan seterusnya hingga diperoleh harga S"9 pada a = 0.8.
\subsection{Menghitung Koefisien A Dan B}
Menghitung koefisien dengan menggunakan persamaan sebagai berikut:
\begin{equation}
    a_t = S_{t}^{'} + (S_{t}^{'} - S_{t}^{"}) = 2S_{t}^{'} - S_{t}^{"} 
\end{equation}
Keterangan:
\newline
at = koefisien a
\newline
S't = nilai \textit{exponential} tunggal
\newline
S"t = nilai \textit{exponential} ganda
\begin{equation}
    b_t = \frac{a}{1-a}(S_{t}^{'} - S_{t}^{"}) 
\end{equation}
Keterangan:
\newline
bt = koefisien b
\newline
a = nilai konstanta
\newline
S't = nilai \textit{exponential} tunggal  
\newline
S"t = nilai \textit{exponential} ganda
\newline 
a = 0.1
\newline
a1 = nilai konstanta pada periode satu dikosongkan karena memiliki nilai yang sama dengan \textit{exponential} tunggal dan \textit{exponential}ganda.
\newline
a2 = 2(262902.20) - (266902.52) = 258901.88
\newline
a3 = a2 = 2(259681.18) - (266180.39) = 253181.974
\newline
Dan seterusnya hingga diperoleh harga a9 pada a = 0.1.
\newline
b1 = nilai slope pada periode satu dikosongkan karena nilai \textit{exponential} nol
\newline
b2 = (0.1)/(1-0.1)(262902.20 - 266902.52) = -444.48
\newline
b3 = (0.1)/(1-0.1)(259681.18 - 266180.39) = -722.134
\newline
Dan seterusnya hingga diperoleh harga b9 pada a = 0.1.
\newline
a = 0.2
\newline
a1 = nilai konstanta pada periode satu dikosongkan karena memiliki nilai yang sama dengan \textit{exponential} tunggal dan  \textit{exponential} ganda.
\newline
a2 = 2(258457.40) - (265569.08) = 251345.72
\newline
a3 = 2(252904.32) - (265569.08) = 242772.512
\newline
Dan seterusnya hingga diperoleh harga a9 pada a = 0.2.
\newline
b1 = nilai slope pada periode satu dikosongkan karena nilai ekspodensialnya nol
\newline
b2 = (0.2)/(1-0.2)(258457.40 - 265569.08) = -1777.92
\newline
b3 = (0.2)/(1-0.2)(252904.32 - 263036.13) = -3166.19
\newline
Dan seterusnya hingga diperoleh harga b9 pada a = 0.2.
\newline
a = 0.8
\newline
b1 = nilai konstanta pada periode satu dikosongkan karena memiliki nilai yang sama dengan eksponensial tunggal dan  \textit{exponential} ganda.
\newline
a2 = 2(231788.60) - (238900.28) = 224676.92
\newline
a3 = 2(230911.32) - (232509.11) = 229313.528
\newline
Dan seterusnya hingga diperoleh harga a9 pada a = 0.8.
\newline
b1 = nilai slope pada periode satu dikosongkan karena nilai  \textit{exponential} nol
\newline
b2 = (0.8)/(1-0.8)(231788.60 - 238900.28) = -28446.72
\newline
b3 = (0.8)/(1-0.8)(230911.32 - 232509.11) = -6391.168
\newline
Dan seterusnya hingga diperoleh harga b9 pada a = 0.8.
\newline

\subsection{Menghitung Tren Peramalan F}
Menghitung tren peramalan dengan menggunakan persamaan sebagai berikut:
\begin{equation}
    f_{t+m} = a_t + b_tm 
\end{equation}
Keterangan:
\newline
ftm = nilai tren peramalan f
\newline
at = nilai koefisien a
\newline
bt = nilai koefisien b
\newline
a = 0.1
\newline
f1= data pada periode pertama tidak ada sehingga nilai ramalan pertama tidak ada sehingga nilai ramalan pertama dikosongkan
\newline
f2 = data pada periode pertama tidak ada sehingga nilai ramalan kedua tidak ada sehingga nilai ramalan pertama dikosongkan
\newline
f3 = (258901.88 + -444.48) = (1)
\newline
f4 = (266180.39 + -722.134) = (1)
\newline
Dan seterusnya hingga diperoleh harga f9 pada a = 0.1
\newline
a = 0.2
\newline
f1= data pada periode pertama tidak ada sehingga nilai ramalan pertama tidak ada sehingga nilai ramalan pertama dikosongkan
\newline
f2 = data pada periode pertama tidak ada sehingga nilai ramalan kedua tidak ada sehingga nilai ramalan pertama dikosongkan
\newline
f3 = (251345.72 + -1777.92)(1) = 258457.40 
\newline
f4 = (242772.512 + -3166.19)(1) = 252459.84
\newline
Dan seterusnya hingga diperoleh harga f9 pada a = 0.2
\newline

a = 0.8
\newline
f1= data pada periode pertama tidak ada sehingga nilai ramalan pertama tidak ada sehingga nilai ramalan pertama dikosongkan
\newline
f2 = data pada periode pertama tidak ada sehingga nilai ramalan kedua tidak ada sehingga nilai ramalan pertama dikosongkan
\newline
f3 = (224676.92 + -28446.72)(1) = 196230.20
\newline
f4 = (229313.528 + -6391.168)(1) = 222922.36
\newline
Dan seterusnya hingga diperoleh harga f9 pada a = 0.8
\newline

\subsection{Menghitung Nilai Kesalahan E}
Menghitung Nilai kesalahan e dengan menggunakan persamaan sebagai berikut:
\begin{equation}
    e_t = X_t - F_t 
\end{equation}
Keterangan:
\newline
et = nilai kesalahan
\newline
Xt = nilai data sebenarnya
\newline
Ft = nilai tren peramalan
\newline
a = 0.1
\newline
e1= ramalan periode pertama tidak ada sehingga nilai error periode pertama bernilai nol
\newline
e2 = ramalan periode kedua tidak ada sehingga nilai error periode pertama bernilai nol
\newline
e3 = (230692 + 258457.40) = -27765.40
\newline
e4 = (252712 + 252459.84) = 252.16
\newline
Dan seterusnya hingga diperoleh harga e9 pada a = 0.1
\newline

a = 0.2
\newline
e1= ramalan periode pertama tidak ada sehingga nilai error periode pertama bernilai nol
\newline
e2 = ramalan periode kedua tidak ada sehingga nilai error periode pertama bernilai nol
\newline
e3 = ( 230692+ 249567.80) = -18875.80
\newline
e4 = (252712 + 239606.32) = 13105.68
\newline
Dan seterusnya hingga diperoleh harga e9 pada a = 0.2
\newline

a = 0.8
\newline
e1= ramalan periode pertama tidak ada sehingga nilai error periode pertama bernilai nol
\newline
e2 = ramalan periode kedua tidak ada sehingga nilai error periode pertama bernilai nol
\newline
e3 = ( 230692+ 196230.20) = 34461.80
\newline
e4 = (252712 + 222922.36) = 29789.64
\newline
Dan seterusnya hingga diperoleh harga e9 pada a = 0.8
\newline

\subsection{Menghitung MSE}
Menghitung Nilai MSE dengan menggunakan rumus pada V.17 dan menggunakan tabel V.3.
\begin{equation}
    MSE (Mean Square Error) = \sum_{i=1}^{n} \frac{e_t}{n}
\end{equation}
Keterangan:
\newline
MSE = nilai rata-rata error
\newline
et = nilai kesalahan
\newline
n = jumlah periode data
\begin{table}[h]
\caption{Perbandingan Ukuran Ketepatan Metode Peramalan Nilai Jumlah Produksi Padi}
\centering
\begin{tabular}{cc}
\hline
a & MSE \\
\hline
0.1 & 2050595649.95
 \\
0.2 &  2472491048.16
 \\
0.3 & 2947094274.40
 \\
0.4 &  3500861061.69 
 \\
0.5 &  4079107553.41 
 \\
0.6 &  4658631910.80 
 \\
0.7 &  5218883050.95 
 \\
0.8 &  5739768929.78 
 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Penentuan bentuk peralaman Ft+m}
Dari perbandingan nilai MSE terkecil dapat ditentukan bahwa konstanta a = 0.1 adalah yang terkecil. Maka adalam penentuan bentuk dari peralaman dengan menggunakan persamaan sebagai berikut:
\begin{equation}
    f_{t+m} = a_t + b_tm 
\end{equation}
Keterangan:
\newline
ftm = penentuan bentuk peramalan
\newline
a = nilai koefisien a 
\newline
b = nilai koefisien b
\newline
m = periode kedepan
\newline
Padi = (a = 0.1)
\newline
Ft+m = at+ btm
\newline
f9+1 = 246286.5571 + -881.921966
\newline
f10 = 245404.6352

\section{Hasil}
Melakukan metode regresi linear dan \textit{exponential smoothing} untuk produksi padi di masa depan. Dalam implementasinya, berbagai cara bisa dilakukan dan melibatkan serangkaian langkah. Kemudian, didapatkan hasil MSE yang berbeda diantara 2 metode yang dipakai yaitu regresi linear sebesar 1546724770 sedangkan \textit{exponential smoothing} sebesar 2050595649.95. Semakin tinggi tingkat error maka semakin jauh gap perbedaan antara jumlah regresi linear dan \textit{exponential smoothing} serta didapatkan dari nilai tersebut dapat ditarik kesimpulan bahwa metode regresi linear lebih efisien dipakai dibanding \textit{exponential smoothing} karena MSE lebih kecil dan semakin besar . Untuk mengimplementasikan lebih jauh  perancangan dengan bahasa pemrograman PHP. 
\par

\subsection{Perancangan Sistem}
Perancangan sistem merupakan merancang serta mendesain suatu sistem yang baik, yang umumnya isi tersebut terdiri dari langkah-langkah operasi atau penggambaran dalam proses pengolahan data dan prosedur yang mendukung operasi dalam sistem tersebut.

\subsection{\textit{Use Case Diagram}}
\textit{Use case diagram} merupakan konstruksi untuk mendeskripsikan hubungan-hubungan yang terjadi antar aktor dengan aktivitas yang terdapat pada sistem. Sasaran pemodelan \textit{use case} diantaranya adalah mendefinisikan kebutuhan fungsional dan operasional sistem dengan mendefinisikan skenario yang dibuat. Dari analisis pengguna aplikasi yang ada maka use case diagram untuk aplikasi prediksi padi berbasis web. Berikut \textit{use case diagram} yang dibuat dapat dilihat pada gambar V.2.

\subsection{Definisi \textit{Use Case}}
\subsubsection{Definisi Aktor dan \textit{Use Case}}
Tabel definisi aktor dapat dilihat pada tabel V.4 sedangkan tabel definisi \textit{use case} dapat dilihat pada tabel V.5.

\subsection{Skenario \textit{Use Case}}
Skenario \textit{use case} yang digunakan untuk menggambarkan skenario yang dilakukan oleh admin.
\subsubsection{Skenario \textit{Use Case Login}}
Skenario login yang dilakukan admin untuk login. Tabel skenario login dapat dilihat pada tabel V.6.

\subsubsection{Skenario Kelola Data Produksi}
Skenario kelola data produksi yang dilakukan admin untuk setelah login. Tabel skenario kelola data produksi dapat dilihat pada tabel V.7.


\subsubsection{Skenario Perhitungan}
Skenario perhitungan yang dilakukan admin untuk perhitungan metode. Tabel skenario perhitungan dapat dilihat pada tabel V.8.


\subsubsection{Skenario Pilih Tahun Prediksi}
Skenario pilih tahun prediksi yang dilakukan admin untuk memilih tahun yang ditentukan. Tabel skenario login dapat dilihat pada tabel V.9.


\subsubsection{Skenario Grafik}
Skenario grafik yang dilakukan admin untuk menampilkan grafik. Tabel skenario menampilkan grafik dapat dilihat pada tabel V.10.


\subsection{\textit{Class Diagram}}
Class Diagram adalah diagram yang menunjukkan class-class yang ada dari sebuah sistem dan hubungannya secara logika. Class Diagram menggambarkan struktur statis dari sebuah sistem. Berikut adalah gambar class diagramnya. Pada gambar V.3.

\subsection{\textit{Sequence Diagram}}
\textit{Sequence Diagram} adalah suatu diagram yang menggambarkan interaksi antar objek dan mengindikasikan komunikasi di antara objek-objek tersebut. Diagram ini juga menunjukkan serangkaian pesan yang dipertukarkan oleh objek-objek yang melakukan suatu tugas atau aksi tertentu.

\subsubsection{\textit{Sequence Diagram Login}}
Pada sequence diagram ini menjelaskan proses login.  Aktor mulai menjalankan aplikasi dan akan tampil form login.  Kemudian aktor memasukkan username dan password, pada halaman login, data yang di input akan di verifikasi.  Jika sesuai maka akan mendapatkan tampilan form utama pengguna.Terdapat pada gambar V.4.

\subsubsection{\textit{Sequence Diagram} Data Produksi Padi}
Pada \textit{sequence diagram} ini menjelaskan proses kelola data produksi padi. Aktor melakukan login terlebih dahulu. Selanjutnya sistem akan memuat form menu utama. Untuk memulai bagian ini, masuk ke menu data produksi. Setelah form tampil, aktor dapat melakukan operasi tambah data, ubah data dan hapus data. Selanjutnya sistem akan memvalidasi hasil dari operasi, apakah gagal atau berhasil . Terdapat pada gambar V.5.

\subsubsection{\textit{Sequence Diagram} Perhitungan}
Pada \textit{sequence diagram} ini menjelaskan proses menampilkan perhitungan. Admin memilih menu perhitungan. Lalu, form perhitungan menampilkan form data perhitungan. Terdapat pada gambar V.6.

\subsubsection{\textit{Sequence Diagram} Prediksi}
Pada \textit{sequence diagram} ini menjelaskan proses kelola data tahun prediksi. Admin masuk ke halaman utama. Lalu admin memilih menu prediksi. Lalu, form perhitungan menampilkan data tahun untuk dipilih. Admin memilih tahun. Muncul hasil prediksi. Terdapat pada gambar V.7.

\subsubsection{\textit{Sequence Diagram} Grafik}
Pada \textit{sequence diagram} ini menjelaskan proses menampilkan grafik. Admin memilih menu grafik. Lalu, akan muncul grafik. Terdapat pada gambar V.8.

\subsection{\textit{Activity Diagram}}
\textit{Activity diagram} menggambarkan berbagai alir aktivitas dalam sistem yang sedang dirancang, bagaimana masing-masing alir berawal, pilihan yang mungkin terjadi, dan bagaimana mereka berakhir. \textit{Activity diagram} juga dapat menggambarkan proses paralel yang mungkin terjadi pada beberapa eksekusi. \textit{Activity diagram} merupakan \textit{state diagram} khusus, dimana sebagian besar \textit{state} adalah action dan sebagian besar transisi oleh selesainya state sebelumnya (\textit{internal processing}).

\subsubsection{\textit{Activity Diagram }Data Produksi Padi}
Admin melakukan login terlebih dahulu. Jika tidak valid admin harus memasukan \textit{username} dan \textit{password}. Jika valid maka masuk ke halaman utama. Admin memilih menu data produksi padi. Lalu kelola data produksi seperti menambah, mengubah, dan menghapus data. Jika tidak valid maka admin harus kelola lahi. Jika valid maka selesai. \textit{Activity} dapat dilihat pada gambar V.9.

\subsubsection{\textit{Activity Diagram }Perhitungan}
Admin melakukan login terlebih dahulu. Jika tidak valid admin harus memasukan \textit{username} dan \textit{password}. Jika valid maka masuk ke halaman utama. Admin memilih menu perhitungan. Lalu tampil hasil perhitungan. \textit{Activity} dapat dilihat pada gambar V.10. 

\subsubsection{\textit{Activity Diagram }Prediksi}
Admin melakukan login terlebih dahulu. Jika tidak valid admin harus memasukan \textit{username} dan \textit{password}. Jika valid maka masuk ke halaman utama. Admin memilih menu prediksi. Lalu tampil halaman prediksi. Admin memilih tahun maka akan keluar hasil prediksi. \textit{Activity} dapat dilihat pada gambar V.11. 

\subsubsection{\textit{Activity Diagram} Grafik}
Admin melakukan login terlebih dahulu. Jika tidak valid admin harus memasukan \textit{username} dan \textit{password}. Jika valid maka masuk ke halaman utama. Admin memilih menu grafik. Lalu tampil hasil grafik. \textit{Activity} dapat dilihat pada gambar V.12. 

\subsection{\textit{Component Diagram}}
\textit{Component diagram} menampilkan komponen dalam sistem dan hubungan antara sistem, proses, database, dan aktor-aktor yang ada pada sistem. Terdapat pada gambar V.13.

\subsection{\textit{Deployment Diagram}}
\textit{Deployent diagram} digunakan untuk memvisualisasikan, menspesifikasikan, dan mendokumentasikan proses yang terjadi pada suatu sistem perangkat lunak berbasis \textit{Object Oriented} yang akan dibangun. Dalam halnya sistem ini berhubungan dengan database yang akan dibangun. Terdapat pada gambar V.14.

\section{\textit{User Interface}}
\subsection{\textit{User Interface Login}}
Keterangan untuk gambar V.15 yaitu:
\begin{enumerate}
    \item Pada bagian nomor 1 yaitu \textit{username} dan nomor 2 yaitu \textit{password}.
    \item Pada bagian nomor 3 yaitu \textit{username} merupakan \textit{textbox} yang wajib diisi dan nomor 4 yaitu \textit{password} \textit{textbox} yang wajib diisi.
    \item Pada bagian nomor 5 yaitu \textit{login} berupa button yang digunakan untuk ditekan agar berfungsi.
\end{enumerate}

\subsection{\textit{User Interface} Halaman Utama}
Penjelasan untuk gambar V.16 yaitu:
\begin{enumerate}
    \item Pada bagian nomor 1 yaitu beranda atau halaman utama.
    \item Pada nomor 2 yaitu Data produksi padi yang digunakan untuk kelola data produksi.
    \item Pada nomor 3 yaitu perhitungann yang digunakan untuk melihat perhitungan dari data produksi.
    \item Pada nomor 4 yaitu prediksi yang digunakan untuk memprediksi untuk tahun kedepan dengan cara admin memilih tahun terlebih dahulu.
\end{enumerate}

\subsection{\textit{User Interface} Kelola Data Produksi}
Penjelasan untuk gambar V.17 yaitu:
\begin{enumerate}
    \item Pada bagian nomor 1 yaitu nomor dari data produksi.
    \item Pada nomor 2 yaitu data tahun.
    \item Pada nomor 3 yaitu data jumlah produksi.
    \item Pada nomor 4 yaitu digunakan untuk tombol untuk mengedit data.
    \item Pada nomor 5 yaitu digunakan untuk tombol untuk menghapus data.
    \item Pada nomor 6 yaitu digunakan untuk tombol untuk menambah data.
\end{enumerate}

\section{Implementasi}
Implementasi adalah sistem yang dibuat dengan merinci komponen komponen pendukung berupa program. Implementasi mencakup tampilan antar muka dan pentunjuk pemakaian.

\subsection{Lingkungan Implementasi}
Pada perancangan sistem ini menggunakan perangkat pendukung yaitu perangkat lunak dan perangkat keras. Perangkat lunak pendukung pembuatan aplikasi yaitu:
\begin{enumerate}
    \item Sistem operasi yang digunakan adalah Windows 10 Pro
    \item Menggunakan \textit{database} MySQL
    \item XAMPP
    \item StartUML
    \item UCBrowser
\end{enumerate}

Sedangkan untuk perangkat kerasnya yaitu:
\begin{enumerate}
    \item Processor: Intel(R) Celeron(R) 2957U @ 1.40GHz
    \item \textit{Memory}: 2GB
\end{enumerate}

\subsection{Tampilan Antar Muka}
Berdasarkan perancangan yang telah dibuat untuk aplikasi ini maka dihasilkan beberapa tampilan dalam pembuatan aplikasi. Beberapa tampilan adalah sebagai berikut :

\subsubsection{Halaman Login}
Admin melalui halaman ini terlebih dahulu untuk dapat mengakses aplikasi secara menyeluruh. User mengisi \textit{username} dan \textit{password} lalu klik tombol login. Terdapat pada gambar V.18.

\subsubsection{Halaman Utama}
Admin dalam halaman ini dapat memilih menu yaitu data produksi padi, perhitungan, dan prediksi. Terdapat pada gambar V.19.

\subsubsection{Halaman Kelola Data Produksi Padi}
Admin dalam halaman ini memilih menu data produksi padi yaitu kelola data seperti menambah, mengubah, dan menghapus data. Terdapat pada gambar V.20.

\subsubsection{Halaman Perhitungan}
Admin dalam halaman ini memilih menu perhitungan yaitu tampil data perhitungan berdasarkan dari data produksi. Terdapat pada gambar V.21.

\subsubsection{Halaman Grafik}
Admin dalam halaman ini memilih menu grafik yaitu tampil data grafik berdasarkan dari data produksi. Terdapat pada gambar V.22.

\subsubsection{Halaman Prediksi}
Admin dalam halaman ini memilih menu prediksi yaitu memilih untuk beberapa tahun kedepan. Terdapat pada gambar V.23.

\subsubsection{Halaman Hasil Prediksi}
Admin dalam halaman ini memilih tahun prediksi yaitu hasil prediksi. Terdapat pada gambar V.24.


\subsection{Pengujian \textit{Blackbox}}
\textit{Blackbox testing} adalah pengujian yang hanya dilakukan dengan cara mengamati hasil eksekusi melalui data uji dan memerika fungsional dari perangkat lunak. Jadi dianaogikan seperti kita melihat kotak hitam. Kita hanya dapat melihat penampilan luar nya saja, tanpa ada yang tau ada apa di balik bungkus hitam. Sama seperti pengujian \textit{Blackbox}. Mengevaluasi hanya dari tampilan luarnya saja atau \textit{user interface}.

\subsubsection{Identifikasi dan Rencana Pengujian}
Identifikasi yang digunakan dalam penelitian ini adalah \textit{Blackbox Testing}. Tabel dapat dilihat pada tabel V.11. Berdasarkan pengujian yang dilakukan, semua tingkat pengujian berhasil artinya aplikasi siap digunakan.

\begin{table}[h]
\label{defaktor}
\caption{Definisi Aktor}
\centering
\begin{tabular}{ |p{1cm}|p{3cm}|p{5cm}|} 
\hline
No & Aktor & Deskripsi \\ 
\hline
1. & Admin & Admin adalah aktor yang memiliki akses kedalam sistem untuk melakukan kelola data produksi, perhitungan, dan kelola tahun produksi yang akan keluar hasil untuk beberapa tahun kedepan.\\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[h]
\caption{Definisi \textit{Use Case}}
\label{defcase}
\centering
\begin{tabular}{ |p{1cm}|p{3cm}|p{5cm}|} 
\hline
No & \textit{Use Case} & Deskripsi \\ 
\hline
1. & Login & Login adalah proses untuk melakukan identifikasi pengguna
sistem dengan memasukkan username dan password.\\
\hline
2. & Kelola Data Produksi & Pendataan produksi padi terdapat tahun dan jumlah produksi pada tahun tersebut.\\
\hline
3. & Perhitungan & Perhitungan secara otomatis yang diambil dari data tahun dan data jumlah produksi dihitung lalu dikuadratkan dan akan keluar hasilnya.\\
\hline
4. & Pilih Tahun Prediksi & Prediksi yang akan keluar tergantung pada tahun yang dipilih oleh admin.\\
\hline
5. & Grafik & Tabel yang akan keluar tergantung pada data produksi yang masuk ke \textit{database}.\\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[h]
\caption{Skenario \textit{Use Case Login}}
\centering
\begin{tabular}{ |p{3cm}|p{5cm}|} 
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{Identifikasi} \\ 
\hline
Nomor & UC1\\
\hline
Nama & Login\\
\hline
Tujuan & Untuk masuk kedalam sistem\\
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{Deskripsi} \\
\hline
Aktor & Admin\\
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{Skenario Utama} \\
\hline
Kondisi Awal & Menampilkan form login\\
\hline
\textbf{Aksi Aktor} & \textbf{Reaksi Sistem}\\
\hline
Klik tombol login & Menampilkan form login\\
\hline
Memasukkan \textit{username} dan \textit{password} & Melakukan proses validasi jika salah memasukan username dan password makan akan muncul
pesan error.\\
\hline
Kondisi Akhir & Jika memasukan \textit{username} dan \textit{password} dengan benar maka akan masuk ke halaman utama\\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[h]
\caption{Skenario Kelola Data Produksi}
\centering
\begin{tabular}{ |p{4cm}|p{7cm}|} 
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{Identifikasi} \\ 
\hline
Nomor & UC2\\
\hline
Nama & Kelola Produksi\\
\hline
Tujuan & Untuk mengelola data produksi padi\\
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{Deskripsi} \\
\hline
Aktor & Admin\\
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{Skenario Utama} \\
\hline
Kondisi Awal & Pengguna berhasil masuk kedalam sistem\\
\hline
\textbf{Aksi Aktor} & \textbf{Reaksi Sistem}\\
\hline
Pengguna memilih menu data produksi padi pada sistem & Sistem akan menampilkan data produksi, tambah, edit, dan hapus data yang akan di simpan di database.\\
\hline
Kondisi Akhir & Menampilkan data produksi padi.\\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[h]
\caption{Skenario Perhitungan}
\centering
\begin{tabular}{ |p{4cm}|p{7cm}|} 
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{Identifikasi} \\ 
\hline
Nomor & UC3\\
\hline
Nama & Perhitungan\\
\hline
Tujuan & Untuk menampilkan hasil perhitungan dari data produksi\\
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{Deskripsi} \\
\hline
Aktor & Admin\\
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{Skenario Utama} \\
\hline
Kondisi Awal & Pengguna berhasil masuk kedalam sistem\\
\hline
\textbf{Aksi Aktor} & \textbf{Reaksi Sistem}\\
\hline
Pengguna memilih menu perhitungan pada sistem & Sistem akan menampilkan data perhitungan yang dihitung berdasarkan data tahun dan jumlah produksi yang tersimpan di database.\\
\hline
Kondisi Akhir & Menampilkan hasil perhitungan.\\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[h]
\caption{Skenario Prediksi}
\centering
\begin{tabular}{ |p{4cm}|p{7cm}|} 
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{Identifikasi} \\ 
\hline
Nomor & UC4\\
\hline
Nama & Prediksi\\
\hline
Tujuan & Untuk menampilkan hasil prediksi tahun kedepan dari data produksi\\
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{Deskripsi} \\
\hline
Aktor & Admin\\
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{Skenario Utama} \\
\hline
Kondisi Awal & Pengguna berhasil masuk kedalam sistem\\
\hline
\textbf{Aksi Aktor} & \textbf{Reaksi Sistem}\\
\hline
Pengguna memilih menu prediksi pada sistem & Sistem akan menampilkan tahun untuk dipilih, perhitungan yang dihitung berdasarkan dari hasil perhitungan sebelumnya.\\
\hline
Kondisi Akhir & Menampilkan hasil prediksi.\\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[h]
\caption{Skenario Grafik}
\centering
\begin{tabular}{ |p{4cm}|p{7cm}|} 
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{Identifikasi} \\ 
\hline
Nomor & UC5\\
\hline
Nama & Grafik\\
\hline
Tujuan & Untuk menampilkan grafik data produksi\\
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{Deskripsi} \\
\hline
Aktor & Admin\\
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{Skenario Utama} \\
\hline
Kondisi Awal & Pengguna berhasil masuk kedalam sistem\\
\hline
\textbf{Aksi Aktor} & \textbf{Reaksi Sistem}\\
\hline
Pengguna memilih menu grafik pada sistem & Sistem akan menampilkan grafik berdasarkan data tahun dan jumlah produksi yang tersimpan di database.\\
\hline
Kondisi Akhir & Menampilkan hasil grafik.\\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[h]
\caption{Identifikasi dan rencana pengujian}
\centering
\begin{tabular}{ |p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}|} 
\hline
Kelas Uji & Butir Uji & Identifikasi Uji & Tingkat Pengujian & Jenis Pengujian & Jadwal Pengujian \\
\hline
Login & Berhasil masuk ke menu utama & UC-01 & Berhasil & Blackbox & 01/09/2019 \\
\hline
Form Kelola Data produksi padi & Dapat menampilkan, menambahkan, mengedit, dan menghapus & UC-02 & Berhasil & Blackbox & 01/09/2019 \\
\hline
Form Penghitungan & Dapat menampilkan hasil perhitungan & UC-03 & Berhasil & Blackbox & 01/09/2019 \\
\hline
Form Prediksi & Dapat menampilkan hasil prediksi & UC-04 & Berhasil & Blackbox & 01/09/2019 \\
\hline
Grafik & Dapat menampilkan grafik & UC-04 & Berhasil & Blackbox & 01/09/2019 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{figure}[h]
\label{uscasdi}
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{figures/UseCaseDiagram.jpg}
\caption{\textit{Use Case Diagram}}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
\label{clasdi}
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{figures/classdiagram.jpg}
\caption{\textit{Class Diagram}}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
\label{seqlo}
\centering
\includegraphics[scale=0.3]{figures/sequencelogin.jpg}
\caption{\textit{Sequence Diagram Login}}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
\label{seqda}
\centering
\includegraphics[scale=0.3]{figures/sequencedata.jpg}
\caption{\textit{Sequence Diagram} Data Produksi Padi}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
\label{seqper}
\centering
\includegraphics[scale=0.3]{figures/sequenceperhitungan.jpg}
\caption{\textit{Sequence Diagram} Perhitungan}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
\label{seqpre}
\centering
\includegraphics[scale=0.3]{figures/sequenceprediksi.jpg}
\caption{\textit{Sequence Diagram} Prediksi}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
\label{seqgra}
\centering
\includegraphics[scale=0.3]{figures/sequencegrafik.jpg}
\caption{\textit{Sequence Diagram} Grafik}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
\label{acda}
\centering
\includegraphics[scale=0.3]{figures/activitydata.jpg}
\caption{\textit{Activity Diagram} Data Produksi Padi}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
\label{acper}
\centering
\includegraphics[scale=0.3]{figures/activityperhitungan.jpg}
\caption{\textit{Activity Diagram} Perhitungan}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
\label{acpre}
\centering
\includegraphics[scale=0.3]{figures/activityprediksi.jpg}
\caption{\textit{Activity Diagram} Prediksi}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
\label{acgra}
\centering
\includegraphics[scale=0.3]{figures/activitygrafik.jpg}
\caption{\textit{Activity Diagram} Grafik}
\end{figure}

\begin{figure}
\label{com}
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{figures/componentdiagram.jpg}
\caption{\textit{Component Diagram }}
\end{figure}

\begin{figure}
\label{dep}
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{figures/deploymentdiagram.jpg}
\caption{\textit{Deployment Diagram}}
\end{figure}

\begin{figure}
\label{uilogin}
\centering
\includegraphics[scale=0.7]{figures/uilogin.png}
\caption{\textit{User Interface Login}}
\end{figure}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=0.7]{figures/uidata.PNG}
\caption{\textit{User Interface} Halaman Utama}
\end{figure}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=0.7]{figures/uiprod.PNG}
\caption{\textit{User Interface} Data Produks}
\end{figure}

\begin{figure}
\label{halogin}
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{figures/halamanlogin.PNG}
\caption{Halaman \textit{Login}}
\end{figure}

\begin{figure}
\label{halutama}
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{figures/halamanutama.PNG}
\caption{Halaman Utama}
\end{figure}

\begin{figure}
\label{haldata}
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{figures/halamandata.PNG}
\caption{Halaman Data Produksi}
\end{figure}

\begin{figure}
\label{halper}
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{figures/halamanperhitungan.PNG}
\caption{Halaman Perhitungan}
\end{figure}

\begin{figure}
\label{halgraf}
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{figures/halamangrafik.PNG}
\caption{Halaman Grafik}
\end{figure}

\begin{figure}
\label{halpre}
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{figures/halamanprediksi.PNG}
\caption{Halaman Prediksi}
\end{figure}

\begin{figure}
\label{halhaspre}
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{figures/hasilprediksi1.PNG}
\caption{Hasil Prediksi}
\end{figure}